\subsection{作业 9}

\begin{homework}
    已知序列 $x(n)$ 的长度为 $N$，$x(n) = x_r(n) + \mathi x_i(n)$，
    其中 $x_r(n)$ 和 $x_i(n)$ 分别是 $x(n)$ 的实部和虚部。
    设 $x(n)$ 的 $N$ 点 DFT 为 $X(k)$，令 $X(k) = X_{ep}(k) + X_{op}(k)$，
    其中 $X_{ep}(k)$ 为共轭对称序列，$X_{op}(k)$ 为共轭反对称序列，即
    \begin{align*}
        X_{ep}(k) & = X_{ep}^*(N-k), \quad k = 0, 1, \cdots, N-1, \\
        X_{op}(k) & = -X_{op}^*(N-k), \quad k = 0, 1, \cdots, N-1.
    \end{align*}
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 试用序列 $X(k)$ 分别表示序列 $X_{ep}(k)$ 和 $X_{op}(k)$。
        \item 证明：$\DFT{x_r(n)} = X_{ep}(k), \DFT{\mathi x_i(n)} = X_{op}(k)$，其中 DFT 点数均为 $N$。
    \end{enumerate}
\end{homework}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 由于 $X(k) = X_{ep}(k) + X_{op}(k)$，故
            \begin{align*}
                X^*(N - k) & = X_{ep}^*(N - k) + X_{op}^*(N - k) \\
                & = X_{ep}(k) - X_{op}(k).
            \end{align*}
            因此，
            \begin{align*}
                X_{ep}(k) & = \frac{X(k) + X^*(N - k)}{2}, \\
                X_{op}(k) & = \frac{X(k) - X^*(N - k)}{2}.
            \end{align*}
        \item 由 (1) 知
            \begin{align*}
                X_{ep}(k) & = \frac{X(k) + X^*(N - k)}{2},
            \end{align*}
            因此
            \begin{align*}
                \IDFT{X_{ep}(k)} & = \IDFT{\frac{X(k) + X^*(N - k)}{2}} \\
                & = \frac{1}{N}\sum_{k = 0}^{N - 1}\frac{X(k) + X^*(N - k)}{2}W_N^{-nk} \\
                & = \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X(k)W_N^{-nk} + \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X^*(N - k)W_N^{-nk} \\
                & = \frac{1}{2}x(n) + \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X^*(k)W_N^{-n(N - k)}.
            \end{align*}
            由于 $W_N^{-n(N - k)} = W_N^{nk} = \left(W_N^{-nk}\right)^*$，故
            \begin{align*}
                \IDFT{X_{ep}(k)} & = \frac{1}{2}x(n) + \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X^*(k)\left(W_N^{-nk}\right)^* \\
                & = \frac{1}{2}x(n) + \frac{1}{2N}\left(\sum_{k = 0}^{N - 1}X(k)W_N^{-nk}\right)^* \\
                & = \frac{1}{2}x(n) + \frac{1}{2}x^*(n) \\
                & = x_r(n).
            \end{align*}
            同理，由于
            \begin{align*}
                X_{op}(k) & = \frac{X(k) - X^*(N - k)}{2},
            \end{align*}
            因此
            \begin{align*}
                \IDFT{X_{op}(k)} & = \IDFT{\frac{X(k) - X^*(N - k)}{2}} \\
                & = \frac{1}{N}\sum_{k = 0}^{N - 1}\frac{X(k) - X^*(N - k)}{2}W_N^{-nk} \\
                & = \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X(k)W_N^{-nk} - \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X^*(N - k)W_N^{-nk} \\
                & = \frac{1}{2}x(n) - \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X^*(k)W_N^{-n(N - k)}.
            \end{align*}
            由于 $W_N^{-n(N - k)} = W_N^{nk} = \left(W_N^{-nk}\right)^*$，故
            \begin{align*}
                \IDFT{X_{op}(k)} & = \frac{1}{2}x(n) - \frac{1}{2N}\sum_{k = 0}^{N - 1}X^*(k)\left(W_N^{-nk}\right)^* \\
                & = \frac{1}{2}x(n) - \frac{1}{2N}\left(\sum_{k = 0}^{N - 1}X(k)W_N^{-nk}\right)^* \\
                & = \frac{1}{2}x(n) - \frac{1}{2}x^*(n) \\
                & = \mathi x_i(n).
            \end{align*}
            因此
            \begin{align*}
                \DFT{x_r(n)} & = X_{ep}(k), \\
                \DFT{\mathi x_i(n)} & = X_{op}(k).
            \end{align*}
            命题得证。
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{homework}
    设有限长序列 $x(n)$ 的取值范围为 $0, 1, \cdots, N-1$，长度 $N$ 为偶数。
    若该序列的 $N$ 点 DFT 为 $X(k)$，试用 $X(k)$ 表示下列各序列的 DFT。
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 将 $x(n)$ 以 $N$ 为周期进行周期延拓，然后对 $0 \sim MN-1$ 点
            组成的有限序列求其 $MN$ 点 DFT。
        \item 将 $x(n)$ 按如下方式进行时域扩展，得到 $MN$ 点新序列 $y(n)$，
            求其 $MN$ 点 DFT。
            \begin{align*}
                y(n) = \begin{cases}
                    x(n/M), & n/M \in \set{Z}, \\
                    0, & n/M \notin \set{Z}.
                \end{cases}
            \end{align*}
        \item 在 $x(n)$ 尾部补上若干零，成为长度为 $MN$ 的有限长序列 $y(n)$，
            求其 $MN$ 点 DFT。
            \begin{align*}
                y(n) = \begin{cases}
                    x(n), & 0 \le n \le N - 1, \\
                    0, & N \le n \le MN - 1.
                \end{cases}
            \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{homework}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 设新组成的长度为 $MN$ 的有限序列为 $y(n)$，
            其 $MN$ 点 DFT 为 $Y(k)$。则
            \begin{align*}
                Y(k) & = \sum_{n = 0}^{MN - 1}y(n)W_{MN}^{kn} \\
                & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)\left(\sum_{r = 0}^{M - 1}W_{MN}^{(Nr + n)k}\right) \\
                & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_{MN}^{kn}\left(\sum_{r = 0}^{M - 1}W_M^{kr}\right).
            \end{align*}
            当 $M \mid k$ 时，$\sum_{r = 0}^{M - 1}W_M^{kr} = M$，
            不妨设 $k = tM$，因此
            \begin{align*}
                Y(k) & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_{MN}^{tMn} \cdot M \\
                & = M\sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_N^{tn} \\
                & = MX(t) \\
                & = MX(k / M).
            \end{align*}
            当 $M \nmid k$ 时，$\sum_{r = 0}^{M - 1}W_M^{kr} = (1 - W_M^{Mk})/(1 - W_M^k) = 0$。
            故
            \begin{align*}
                Y(k) = \begin{cases}
                    MX(k / M), & k / M \in \set{Z}, \\
                    0, & k / M \notin \set{Z}.
                \end{cases}
            \end{align*}
        \item 在 $0, 1, \cdots, MN - 1$ 这 $MN$ 个数中，只有
            \begin{align*}
                0, M, 2M, \cdots, (N - 1)M
            \end{align*}
            是 $y(n)$ 的非零点。因此
            \begin{align*}
                Y(k) & = \sum_{n = 0}^{MN - 1}y(n)W_{MN}^{kn} \\
                & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_{MN}^{knM} \\
                & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_N^{kn} \\
                & = X(k).
            \end{align*}
        \item 设 $y(n)$ 的 $MN$ 点 DFT 为 $Y(k)$，则
            \begin{align*}
                Y(k) & = \sum_{n = 0}^{MN - 1}y(n)W_{MN}^{kn} \\
                & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_{MN}^{kn}.
            \end{align*}

            \begin{enumerate}
                \item 当 $M \mid k$ 时，不妨设 $k = qM$，则
                    \begin{align*}
                        Y(k) & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_{MN}^{qMn} \\
                        & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_N^{qn} \\
                        & = X(q) \\
                        & = X(k / M).
                    \end{align*}
                \item 当 $M \nmid k$ 时， 不妨设 $k = qM + r$，其中 $0 < r < M$，则
                    \begin{align*}
                        Y(k) & = \sum_{n = 0}^{N - 1}x(n)W_{MN}^{(qM + r)n} \\
                        & = \sum_{n = 0}^{N - 1}\left(x(n)W_{MN}^{rn}\right)W_N^{qn}.
                    \end{align*}
                    设 $h(n) = x(n)w(n), w(n) = W_{MN}^{nr}$，记 $h(n), w(n)$ 的 $N$ 点 DFT 分别
                    为 $H(t), W(t)$，则
                    \begin{align*}
                        Y(k) = H(q),
                    \end{align*}
                    且
                    \begin{align*}
                        W(t) & = \sum_{n = 0}^{N - 1}W_{MN}^{nr}W_N^{nt} \\
                        & = \sum_{n = 0}^{N - 1}\left(W_{MN}^{Mt+r}\right)^n \\
                        & = \frac{1 - W_M^r}{1 - W_{MN}^{Mt+r}}.
                    \end{align*}
                    所以
                    \begin{align*}
                        H(t) = \DFT{x(n)w(n)} = \frac{1}{N}X(t) \otimes W(t).
                    \end{align*}
                    此时
                    \begin{align*}
                        Y(k) = H\left(\left\lfloor\frac{k}{M}\right\rfloor\right),
                    \end{align*}
                    其中
                    \begin{align*}
                        H(t) = \frac{1}{N}X(t) \otimes \frac{1 - W_M^{k \bmod M}}{1 - W_{MN}^{Mt + (k\bmod M)}}.
                    \end{align*}
            \end{enumerate}
            综上所述，
            \begin{enumerate}
                \item 当 $M \mid k$ 时，
                    \begin{align*}
                        Y(k) = X(k / M).
                    \end{align*}
                \item 当 $M \nmid k$ 时，
                    \begin{align*}
                        Y(k) = H\left(\left\lfloor\frac{k}{M}\right\rfloor\right),
                    \end{align*}
                    其中
                    \begin{align*}
                        H(t) = \frac{1}{N}X(t) \otimes \frac{1 - W_M^{k \bmod M}}{1 - W_{MN}^{Mt + (k\bmod M)}}.
                    \end{align*}
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{solution}
