\subsection{作业 6}

\begin{homework}
    参照 TODO，画图并证明：当对信号 $x(t) = \cos(\omega_0 t + \varphi)$ 欠采样时，
    恢复的信号不仅频率降低，而且相位相反。其中，$\omega_0 < \omega_s < 2\omega_0$，
    且理想低通滤波器的截止频率 $\omega_c \in (\omega_s - \omega_0, \omega_0)$。
\end{homework}

\begin{proof}
    展开 $x(t)$ 可得
    \begin{align*}
        x(t) = \cos(\omega_0 t + \varphi) = \cos\varphi\cos\omega_0 t- \sin\varphi \sin\omega_0 t.
    \end{align*}
    因此，
    \begin{align*}
        X(\mathi\omega) & = \mathcal{F}[x(t)] \\
        & = \cos\varphi\cdot \pi[\delta(\omega - \omega_0) + \delta(\omega + \omega_0)]
            + \sin\varphi\cdot \mathi\pi[\delta(\omega - \omega_0) - \delta(\omega + \omega_0)] \\
        & = (\cos\varphi + \mathi\sin\varphi)\pi\delta(\omega - \omega_0)
            + (\cos\varphi - \mathi\sin\varphi)\pi\delta(\omega + \omega_0).
    \end{align*}
    类似 \ref{fig:undersampling}，当 $\omega_s < 2\omega_0$ 时，产生频谱混叠。此时，
    \begin{align*}
        X_r(\mathi\omega) = (\cos\varphi - \mathi\sin\varphi)\pi\delta(\omega - \omega_0 + \omega_s)
            + (\cos\varphi + \mathi\sin\varphi)\pi\delta(\omega + \omega_0 - \omega_s).
    \end{align*}
    因此
    \begin{align*}
        x_r(t) = \mathcal{F}^{-1}[X_r(\mathi\omega)] & = \cos\varphi\cos((\omega_0 - \omega_s)t)
            - \sin\varphi\sin((\omega_0 - \omega_s)t) \\
        & = \cos((\omega_0 - \omega_s)t + \varphi) \\
        & = \cos((\omega_s - \omega_0)t - \varphi).
    \end{align*}
    由于 $\omega_s < 2\omega_0$，故 $\omega_s - \omega_0 < \omega_0$，即 $\omega_s - \omega_0$ 为正频率。
    因此，恢复的信号不仅频率降低，而且相位相反。命题得证。
\end{proof}

\begin{homework}
    已知 $f(t)$ 的频谱函数为 $F(\omega)$，试证明：
    \begin{align*}
        T \sum_{n = -\infty}^{+\infty}f(nT_s) = \sum_{k = -\infty}^{+\infty}F(k\omega_s),
    \end{align*}
    其中 $\omega_s = 2\pi / T_s$。
\end{homework}

\begin{proof}
    由于
    \begin{align*}
        \hat{F}(\omega) = \frac{1}{T_s}\sum_{m = -\infty}^{+\infty}F(\omega - m\omega_s),
    \end{align*}
    且
    \begin{align*}
        \hat{F}(\omega) = \sum_{n = -\infty}^{+\infty}f(nT_s)\mathe^{-\mathi\omega nT_s},
    \end{align*}
    故当 $\omega = 0$ 时，有
    \begin{align*}
        \frac{1}{T_s}\sum_{m = -\infty}^{+\infty}F(-m\omega_s) & = \hat{F}(0) \\
        & = \sum_{n = -\infty}^{+\infty}f(nT_s) \cdot \mathe^{0} \\
        & = \sum_{n = -\infty}^{+\infty}f(nT_s).
    \end{align*}
    此即
    \begin{align*}
        T_s \cdot \sum_{n = -\infty}^{+\infty}f(nT_s) = \sum_{m = -\infty}^{+\infty}F(-m\omega_s).
    \end{align*}
    命题得证。
\end{proof}
