\subsection{Z 变换}

Z 变换是离散时间信号与系统的理论研究中的一种重要的数学工具。
它把离散的数学模型（差分方程）转换为简单的代数方程，
使其求解过程得以简化。

\subsubsection{Z 变换的定义}

\begin{definition}[Z 变换的定义]
    设 $x(n)$ 是一个离散时间信号，其\bd{单边 Z 变换}的定义为
    \begin{align*}
        X(z) = \sum_{n = 0}^{+\infty} x(n) z^{-n},
    \end{align*}
    \bd{双边 Z 变换}的定义为
    \begin{align*}
        X(z) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(n) z^{-n},
    \end{align*}
    记作 $X(z) = \mathcal{Z}[x(n)]$。
\end{definition}

\begin{remark}[Z 变换和 DTFT 之间的关系]
    回忆 DTFT 的定义，我们有
    \begin{align*}
        X(\omega) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(n) \mathe^{-\mathi\omega n},
    \end{align*}
    注意到 $\mathe^{-\mathi\omega n} = \left(\mathe^{\mathi\omega}\right)^{-n}$，
    因此，DTFT 也可以写为
    \begin{align*}
        X(\omega) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(n) \left(\mathe^{\mathi\omega}\right)^{-n},
    \end{align*}
    这具有类似于 Z 变换的形式。DTFT 的变换核是 $\mathe^{-\mathi\omega n}$，
    将其换成 $z^{-n}$，可以看做是变换核对应的取值从单位圆上的点（$\mathe^{\mathi\omega}$）
    变成了整个复平面上的点（$z$）。
\end{remark}

\subsubsection{Z 变换的收敛域}

\begin{definition}[Z 变换的收敛域]
    考虑 Z 变换
    \begin{align*}
        X(z) = \mathcal{Z}[x(n)] = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(n) z^{-n},
    \end{align*}
    它具有幂级数求和的形式。显然当 $z$ 固定时，它不一定对所有的序列 $x(n)$ 都收敛；
    当序列 $x(n)$ 固定时，它不一定对所有的 $z$ 都收敛。

    但如果给定了序列 $x(n)$，则可以求出使得 $X(z)$ 收敛的 $z$ 的取值范围。
    我们称使 $X(z)$ 收敛的 $z$ 的取值范围为 $X(z)$ 的\bd{收敛域}，简记为 ROC。
\end{definition}

\begin{property}[Z 变换的 ROC 的性质]
    Z 变换的 ROC 一般具有以下性质：
    \begin{enumerate}
        \item ROC 的一般形式是复平面上以原点为中心的圆环。
        \item ROC \bd{不包含极点}，而且常以极点作为 ROC 的边界。
        \item 在 ROC 内，ZT 及其导数是 $z$ 的连续函数，即 ZT 是 ROC 内每一点的解析函数。
    \end{enumerate}
\end{property}

\begin{example}[Z 变换 ROC 的求解]
    Z 变换得到的序列是一个幂级数，幂级数的收敛域称为\bd{收敛圆}，
    收敛圆的半径称为幂级数的\bd{收敛半径}。收敛半径的求法有两种：
    \begin{itemize}
        \item 利用比值判别法，
            \begin{align*}
                \lim_{n \to +\infty}\abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} = \rho.
            \end{align*}
        \item 利用根值判别法，
            \begin{align*}
                \lim_{n \to +\infty}\sqrt[n]{\abs{a_n}} = \rho.
            \end{align*}
    \end{itemize}
    收敛半径 $R$ 与 $\rho$ 的关系为：
    \begin{itemize}
        \item 若 $\rho = 0$，则 $R = +\infty$。
        \item 若 $\rho = +\infty$，则 $R = 0$。
        \item 对于其他情况，$R = 1/\rho$。
    \end{itemize}
\end{example}


\subsubsection{常见序列及其 ZT}

\begin{example}[单位冲激序列的 ZT]
    单位冲击序列 $\delta(n)$ 的 Z 变换为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[\delta(n)] = 1, \quad (\text{ROC}: 0 \le \abs{z} \le +\infty).
    \end{align*}
    这是因为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[\delta(n)] = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \delta(n) z^{-n} = \delta(0) = 1.
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example}[单位阶跃序列的 ZT]
    单位阶跃序列 $u(n)$ 的 Z 变换为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[u(n)] = \frac{1}{1 - z^{-1}}, \quad (\text{ROC}: \abs{z} > 1).
    \end{align*}
    这是因为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[u(n)] = \sum_{n=0}^{+\infty} z^{-n} = \frac{1}{1 - z^{-1}}.
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example}[矩形脉冲序列的 ZT]
    矩形脉冲序列 $G_N(n) = \begin{cases}
        1, & 0 \le n < N, \\
        0, & n < 0 \text{ 或 } n \ge N
    \end{cases}$ 的 Z 变换为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[G_N(n)] = \frac{1 - z^{-N}}{1 - z^{-1}}, \quad (\text{ROC}: 0 < \abs{z} \le +\infty).
    \end{align*}
    这是因为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[G_N(n)] = \sum_{n=0}^{N-1} z^{-n} = \frac{1 - z^{-N}}{1 - z^{-1}}.
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example}[单位指数序列的 ZT]
    单位指数序列 $a^n u(n)$ 的 Z 变换为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[a^n u(n)] = \frac{1}{1 - az^{-1}}, \quad (\text{ROC}: \abs{z} > \abs{a}).
    \end{align*}
    这是因为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[a^n u(n)] = \sum_{n=0}^{+\infty} a^n z^{-n} = \frac{1}{1 - az^{-1}}.
    \end{align*}
    而 $-a^n u(-n-1)$ 的 Z 变换为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[-a^n u(-n-1)] = \begin{cases}
            1/(1 - az^{-1}), & (\text{ROC}: \abs{z} < \abs{a}), \\
            0, & (\text{ROC}: \abs{z} = 0).
        \end{cases}
    \end{align*}
    这是因为
    \begin{align*}
        \mathcal{Z}[-a^n u(-n-1)] = \sum_{n=-\infty}^{-1} a^n z^{-n}
        = \begin{cases}
            1/(1 - az^{-1}), & \abs{z} < \abs{a}, \\
            0, & \abs{z} = 0.
        \end{cases}.
    \end{align*}
\end{example}

\subsubsection{ZT 的性质}

\subsubsection{逆 Z 变换的求解}
